

EDO LINEARI 2° ORDINE

CASO OMOGENEO A COEFF. COSTANTI

$$(1) \quad y'' + b y' + c y = 0 \quad b, c \in \mathbb{R}$$

$$S = \{ y(t) \in C^2(\mathbb{R}) \} \Rightarrow C^2(\mathbb{R})$$

SPAZIO VETTORIALE $K = \mathbb{R}$

HA DIMENSIONE INFINITA

$$H = \left\{ y(t) \in C^2(\mathbb{R}) ; y(t) \text{ è la sol. di (1)} \right\}$$

SOTTO SPAZIO VETT. DI $C^2(\mathbb{R})$

↳ HA DIMENSIONE 2 → UNA BASE DI H

$$B = \{ y_1(t), y_2(t) \} \quad y_1 \text{ e } y_2 \text{ SONO LINEARMENTE INDIPENDENTI}$$

UNA ARBITRARIA SOLUZIONE DI (1) $y(t)$ SI SEGUE COME COMP. LIN.

$$L \rightarrow y(t) = C_1 y_1(t) + C_2 y_2(t)$$

$$C_1, C_2 \in \mathbb{R}$$

$$C_1, C_2 \in \mathbb{C} \quad \rightarrow \text{N. COMPLESSI}$$

• L'IDEA DI COME TRONARE y_1, y_2 NASCE NEL CASO DEL 1° ORDINE:

$$L \rightarrow y' + a y = 0 \Rightarrow y_1(t) = e^{-at}$$

TORNO AL NRO CASO!

$$y(t) = e^{\lambda t} \text{ PER QUALCUNO } \lambda \in \mathbb{R}$$

$$y'(t) = \lambda e^{\lambda t} \quad y''(t) = \lambda^2 e^{\lambda t}$$

$$\text{ADORA: } \underbrace{e^{\lambda t}}_{\substack{\text{SEMPRE} \\ \text{POS}}} \underbrace{(\lambda^2 + b\lambda + c)}_{\substack{\text{PER FAR ZERO QUESTA PARTE DEVE ESSERE } = 0}} = 0$$

$$\Delta = b^2 - 4c$$

$$\text{CASO 1) } \Delta > 0 \Rightarrow \lambda_1, \lambda_2 = \frac{-b \pm \sqrt{\Delta}}{2} \quad \lambda_1 \neq \lambda_2$$

$$y_1(t) = e^{\lambda_1 t} \quad y_2(t) = e^{\lambda_2 t}$$

COME FACILIO A SAPERE SE LE DUE SOL. SONO LINEARMENTE INDIPENDENTI?
DETERMINANTI

$$A = \begin{pmatrix} y_1 & y_2 \\ y_1' & y_2' \end{pmatrix} \quad \begin{matrix} \vec{u} = (y_1, y_2) \\ \vec{v} = (y_1', y_2') \end{matrix} \quad \det(A) = y_1 y_2' - y_2 y_1' \neq 0$$

ADORA \vec{u} e \vec{v} SONO L.I.

MATRICE WRONSKIANA:

$$\begin{pmatrix} y_1 & y_2 \\ y_1' & y_2' \end{pmatrix} = W$$

SE $\det(W) \neq 0$ ALLORA SONO SOLUZIONI,

$$\det(W) = y_1 y_2' - y_1' y_2 \neq 0$$

$$\begin{pmatrix} e^{\lambda_1 t} & e^{\lambda_2 t} \\ \lambda_1 e^{\lambda_1 t} & \lambda_2 e^{\lambda_2 t} \end{pmatrix} = W$$

$$\begin{aligned} \det(W) &= e^{\lambda_1 t} \cdot e^{\lambda_2 t} \cdot \lambda_2 - e^{\lambda_2 t} \cdot e^{\lambda_1 t} \cdot \lambda_1 \\ &= \underbrace{e^{(\lambda_1 + \lambda_2)t}}_{\text{SEMPRE POS}} \cdot \underbrace{(\lambda_2 - \lambda_1)}_{\substack{\neq 0 \\ \text{PER } \Delta > 0}} \neq 0 \end{aligned}$$

CASO 2) $\Delta < 0$

$$\text{NO SOL. REALI: } \lambda^2 + b\lambda + c = 0$$

LE SOL. LE CALCOLIAMO IN CAMPO COMPLESSO

$$\lambda_1 = \alpha - i\beta \quad \lambda_2 = \alpha + i\beta \quad \lambda_1 \neq \lambda_2$$

$$\alpha, \beta \in \mathbb{R}$$

$$y_1(t) = e^{\lambda_1 t} \quad y_2(t) = e^{\lambda_2 t} \quad \text{SONO l.i.}$$

y_1, y_2 SONO SOL. 'COMPLESSE' E NON REALI \rightarrow VOGLIO SOL. REALI

$$\frac{1}{2} (y_1 + y_2) = z_1 \quad z_2 = \frac{1}{2i} (y_2 - y_1)$$

z_1, z_2 SONO l.i. E SONO 2 SOL.

$$y_1(t) = e^{\alpha t} e^{-i\beta t} = e^{\alpha t} (\cos \beta t - i \sin \beta t)$$

$$y_2(t) = e^{\alpha t} (\cos \beta t + i \sin \beta t)$$

$$\left. \begin{aligned} z_1 &= e^{\alpha t} \cos \beta t \in \mathbb{R} \\ z_2 &= e^{\alpha t} \sin \beta t \in \mathbb{R} \end{aligned} \right\} \text{ SOL. REALI}$$

CASO 3) $\Delta = 0 \Rightarrow \lambda_1 = \lambda_2$

$$y_1(t) = e^{\lambda_1 t} = y_2(t)$$

COME MONO $y_2(t)$ ANCORA SOLUZIONE IN (1) E TROVO CHE $y_1(t), y_2(t)$ SONO l.i.

• METODO DELLE VARIAZIONI DELLE COSTANTI:

$$L_0 \quad y_2(t) = t \cdot e^{\lambda_1 t} \rightarrow \text{SOL DI (1)}$$

$$W = \begin{pmatrix} e^{\lambda_1 t} & t e^{\lambda_1 t} \\ \lambda_1 e^{\lambda_1 t} & e^{\lambda_1 t} + \lambda_1 t e^{\lambda_1 t} \end{pmatrix}$$

$$\det(W) = e^{k_1 t} (1 + \cancel{k_1 t} - \cancel{k_1 t})$$

$$= e^{k_1 t}$$

$$y_1(t) = e^{k_1 t} \quad y_2(t) = t e^{k_1 t} \quad \text{sono l.i.}$$

CASO NON OMogeneo

$$(2) \quad y'' + b y' + c y = f(t)$$

i) $f(t)$ è un polinomio di grado m

ii) $f(t) = A e^{kt}$ ESPONENZIALE

iii) $f(t) = A \cos wt + B \sin wt$

TEOREMA:

LA SOL. GENERALE DI (2) = $y_0(t) + y_p(t)$

$y_0(t)$ SOL. GENERALE OMogeneo

$y_p(t)$ UNA PARTICOLARE DI (2)

• METODO DELLA SIMILARITÀ

L'IDEA: SUPPONGO CHE UNA SOL. PARTICOLARE $y_p(t)$ SIA DELLA FORMA DI $P(t)$

• L'IDEA FUNZIONA SEMPRE ECCETTO IN UN CASO PARTICOLARE

↓

i) $P(t)$ POLINOMIO DI GRADO m

Lo $y_p(t)$ POLINOMIO DI GRADO m

$$y''(t) + b y'(t) + c y_p(t) = f(t)$$

GRADI	$m-2$	$m-1$	m	m

SE $c = 0 \quad y_p(t) = P_m(t) \cdot t$
 POLINOMIO DI GRADO $m \cdot t$

ii) FUNZIONA SEMPRE ECCETTO QUANDO:

$$f(t) = A e^{kt} \quad k = k_1 \vee k = k_2$$

DOVE k_1, k_2 SONO LE RADICI DELL'EQ. CARATTERISTICA
 SERVE UN AGGIUSTAMENTO!

$$y(t) = C_1 t e^{kt}$$

iii) SERVE AGGIUSTAMENTO:

SE $f(t) = A \sin wt + B \cos wt$

QUANDO $w = k_1 \vee w = k_2 \quad y_p(t) = t (A \sin wt + B \cos wt)$

ESEMPIO

D'ESAME

$$\begin{cases} 3y'' - y' = -2y' + 2e^{x/3} - x^2 & \text{P.C.} \\ y(0) = 10 \\ y'(0) = -\frac{17}{2} \end{cases}$$

FORMA NORM.

$$3y'' + 2y' - y = 2e^{x/3} - x^2$$

$$f(x) = \underset{\text{ii)}}{2e^{x/3}} - \underset{\text{i)}}{x^2}$$

• SOVRAPPOSIZIONE SOLUZIONI PER LA LINEARITÀ DELL'EQUAZIONE

PRIMO PASSO: OMogeneo

→ coeff di 2 sol ($-x^2$)

$$3\lambda^2 + 2\lambda - 1 = 0 \quad \lambda_1 = -1 \quad \lambda = \frac{1}{3} \rightarrow \text{coeff di 1 sol } (2e^{x/3})$$

$$\text{sol. omogenea: } y_h(x) = C_1 e^{-x} + C_2 e^{x/3} \quad C_1, C_2 \in \mathbb{R}$$

SECONDO PASSO: PARTICOLARE

$$1) y_{p1}(x) \text{ PER } 2e^{x/3}$$

$$2) y_{p2}(x) \text{ PER } -x^2$$

$$y_{p_{tot}}(x) = y_{p1}(x) + y_{p2}(x)$$

$$\text{2 sol } y_{p2}(x) = Ax^2 + Bx + C$$

$$y'_{p2}(x) = 2Ax + B \quad y''_{p2}(x) = 2A$$

SOSTITUISCO NELLA FORMULA A CAMBIANDO SOLO $-x^2$

$$6A + 4Ax + 2B - Ax^2 - Bx - C = -x^2$$

$$\begin{cases} -A = -1 \\ 4A - B = 0 \\ 6A + 2B - C = 0 \end{cases} \quad \begin{cases} A = 1 \\ B = 4 \\ C = 14 \end{cases}$$

1 sol

AGGIUNGO $\cdot x$ PER AGGIUSTARE

$$y_{p1}(x) = (De^{x/3}) \cdot x$$

$$y'_{p1}(x) = De^{x/3} + x \cdot \frac{1}{3} De^{x/3}$$

$$y''_{p1}(x) = \frac{1}{3} De^{x/3} + \frac{1}{3} De^{x/3} + \frac{1}{9} x De^{x/3}$$

SOSTITUISCI IN *

$$D e^{x/3} + D e^{x/3} + \frac{1}{3} x D e^{x/3} + 2 D e^{x/3} + \frac{2}{3} x D e^{x/3} - D x e^{x/3} = 2 e^{x/3}$$

DIVIDO TUTTO PER $e^{x/3}$

$$2D + \cancel{\frac{1}{3} x D} + 2D + \cancel{\frac{2}{3} x D} - \cancel{x D} = 2$$

$$4D = 2$$

$$D = \frac{1}{2}$$

SOLUZIONE PARTICOLARE FINALE [1 SOL + 2 SOL] + omogenea

$$y_p(x) = x^2 + 4x + 14 + \frac{1}{2} x e^{x/3}$$

$$y(x) = C_1 e^{-x} + C_2 e^{x/3} + x^2 + 4x + 14 + \frac{1}{2} x e^{x/3}$$

PERO PER USARE ENTRAMBE LE COND. INIZIALI

$$y'(x) = -C_1 e^{-x} + \frac{1}{3} C_2 e^{x/3} + 2x + 4 + \frac{1}{2} e^{x/3} + \frac{1}{6} x e^{x/3}$$

$$y(0) = 10 \quad \Rightarrow C_1 + C_2 + 14 = 10 \dots$$

$$y'(0) = -\frac{17}{2} \quad \Rightarrow -C_1 + \frac{1}{3} C_2 + 4 + \frac{1}{2} = -\frac{17}{2} \dots$$